
%L'exercice est constitué de deux parties indépendantes.

\subsection*{Partie I}% I}

On considère l'équation différentielle :  $(E): y' + y = \e^{-x}$.

\begin{enumerate}
\item Soit $u$ la fonction définie sur $\R$ par $u(x) = x \e^{-x}$.

%Vérifier que la fonction $u$ est une solution de l'équation différentielle $(E)$.
$u'(x)+u(x)=\left (\e^{-x}+x\times (-1)\e^{-x}\right )+x\e^{-x}
=\e^{-x}-x\e^{-x} + x\e^{-x} = \e^{-x}$

Donc  la fonction $u$ est une solution de l'équation différentielle $(E)$.

\item On considère l'équation différentielle $\left(E'\right): y' + y = 0$ soit $\left(E'\right) \iff y'=-y$.

L'équation différentielle $y'=ay$ a pour solutions les fonctions $x \longmapsto k\e^{ax}$ avec \mbox{$k\in\R$}, donc l'équation différentielle $\left(E'\right)$ a pour solutions les fonctions $x \longmapsto k\e^{-x}$ avec $k\in\R$.

\item %En déduire toutes les solutions de l'équation différentielle $(E)$ sur $\R$.
La solution générale de l'équation $(E)$ est la somme de la solution générale de l'équation sans second membre associée $(E')$, et d'une solution particulière de $(E)$.

On en déduit que les solutions de l'équation différentielle $(E)$ sont les fonctions $x \longmapsto k\e^{-x} + x\e^{-x}$ avec $k\in\R$.

\item On cherche l'unique solution $g$ de l'équation différentielle $(E)$ telle que $g(0) = 2$.

$g(0)=2 \iff k\e^{0}+0=2 \iff k=2$; donc $g(x)=(x+2)\e^{-x}$.
\end{enumerate}

\subsection*{Partie II}% II}

Dans cette partie, $k$ est un nombre réel fixé que l'on cherche à déterminer.

On considère la fonction $f_{k}$ définie sur $\R$ par : $f_{k}(x) = (x + k) \e^{-x}.$

Soit $h$ la fonction définie sur $\R$ par $h(x) = \e^{-x}.$

On note $\mathcal{C}_{k}$ la courbe représentative de la fonction $f_{k}$ dans un repère orthogonal et $\mathcal{C}$ la courbe représentative de la fonction $h$.

On a représenté sur le graphique suivant les courbes $\mathcal{C}_{k}$ et $\mathcal{C}$ sans indiquer les unités sur les axes ni le nom des courbes.


\begin{center}
\psset{unit=2cm}
\def\xmin{-2.5} \def\xmax{4.5} \def\ymin{-0.5} \def\ymax{3}
\begin{pspicture*}(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
%\psgrid[subgriddiv=1, griddots=10, gridlabels=0, gridcolor=black] 
\psaxes[arrowsize=3pt 3, ticksize=-2pt 2pt,ticks=none, labels=none](0,0)(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax) 
\uput[dl](0,0){O}
%\psaxes[ linewidth=1.8pt]{->}(0,0)(1,1)[$\vec\imath$,d][$\vec\jmath$,l]
%\uput[dr](1,0){$I$} \uput[l](0,1){$J$}
\def\f{2.7183 -1 x mul exp}
\def\g{x 2 add 2.7183 -1 x mul exp mul}
\psplot[plotpoints=1000,linecolor=red]{\xmin}{\xmax}{\f}
\uput[ur](1,0.369){\red $\mathcal{C}_h$} 
\psplot[plotpoints=1000,linecolor=blue,linestyle=dashed]{\xmin}{\xmax}{\g}
\uput[ur](1,1.1){\blue $\mathcal{C}_{f_{k}}$} 
\psdots(0,1)(0,2)(-1,2.718)(-1,0)(1,0)
\uput[dl](0,1){A} \uput[ur](0,1){1} \uput[dl](0,2){B}  \uput[ur](0,2){2}
\uput[ur](-1,2.718){C}
\psline[linestyle=dotted](-1,2.718)(-1,0) 
\uput[d](-1,0){$-1$} \uput[ur](-1,0){H} 
\uput[d](1,0){$1$} \uput[u](1,0){I} 
\end{pspicture*}
\end{center}

	\begin{enumerate}
		\item % Sur le graphique à rendre avec la copie, l'une des courbes est en traits pointillés, l'autre est en trait plein. Laquelle est la courbe $\mathcal{C}$ ?
La fonction $h$ est définie par $h(x)=\e^{-x}$. Sa dérivée $h'$ est définie par $h'(x)=-\e^{-x}$. Donc $h'(x)<0$ sur $\R$ donc la fonction $h$ est décroissante. C'est donc la courbe en trait plein qui représente la fonction $h$.		
		
		\item %En expliquant la démarche utilisée, déterminer la valeur du nombre réel $k$ et placer sur l'ann... à rendre avec la copie l'unité sur chacun des axes du graphique.
\begin{list}{\textbullet}{}
\item La courbe $\mathcal{C}_h$ coupe l'axe des ordonnées au point A. Le point A a donc pour coordonnées $(0\;;\;h(0))$.
Or $h(0)=\e^{0}=1$, donc le point A a pour ordonnée 1.
\item La courbe $\mathcal{C}_{f_{k}}$ coupe l'axe des ordonnées au point qui semble avoir pour ordonnée 2. Donc $f_k(0)=2$, c'est-à-dire $(0+k)\e^{0}=2$ donc $k=2$. Donc la courbe en pointillés représente la fonction $f_2$ définie par $f_2(x)=(x+2)\e^{-x}$.
\item Les deux courbes se coupent au point C dont l'abscisse est solution de l'équation $f_2(x)=h(x)$.

$f_2(x)=h(x)
\iff (x+2)\e^{-x}=\e^{-x} \left (\text{ car } \e^{-x}\neq 0\strut\right )
\iff x+2 = 1
\iff x=-1$

Le projeté orthogonal H de C sur l'axe des abscisses a pour coordonnées $(-1\;;\;0)$, ce qui permet, par symétrie par rapport au point O, de placer le point I de coordonnées $(1\;;\;0)$.
\end{list}

\medskip

\emph{\textbf{Remarque des correcteurs} -- La détermination de $k$ repose sur une lecture graphique. Cette question a été posée en juin 2010 dans le sujet de terminale S de métropole; à l'époque, les graduations figuraient sur le repère, sans les unités naturellement!}

	\end{enumerate}


